本课时我们主要分析一个大厂面试题：不要搞混 JMM 与 JVM。

在面试的时候，有一个问题经常被问到，那就是 Java 的内存模型，它已经成为了面试中的标配，是非常具有**原理性**的一个知识点。但是，有不少人把它和 JVM 的内存布局搞混了，以至于答非所问。这个现象在一些工作多年的程序员中非常普遍，主要是因为 JMM 与多线程有关，而且相对于底层而言，很多人平常的工作就是 CRUD，很难接触到这方面的知识。

预警：本课时假设你已经熟悉 Java 并发编程的 API，且有实际的编程经验。如果不是很了解，那么本课时和下一课时的一些内容，可能会比较晦涩。

## JMM 概念

在第 02 课时，就已经了解了 JVM 的内存布局，你可以认为这是 JVM 的**数据存储模型**；但对于 JVM 的运行时模型，还有一个和多线程相关的，且非常容易搞混的概念——**Java 的内存模型**（JMM，Java Memory Model）。

我们在 Java 的内存布局课时（第02课时）中，还了解了 Java 的虚拟机栈，它和线程相关，也就是我们的字节码指令其实是靠操作栈来完成的。现在，用一小段代码，来看一下这个执行引擎的一些特点。

```
import java.util.stream.IntStream;

public class JMMDemo {
    int value = 0;

    void add() {
        value++;
    }

    public static void main(String[] args) throws Exception {
        final int count = 100000;
        final JMMDemo demo = new JMMDemo();
        Thread t1 = new Thread(() -> IntStream.range(0, count).forEach((i) -> demo.add()));
        Thread t2 = new Thread(() -> IntStream.range(0, count).forEach((i) -> demo.add()));

        t1.start();
        t2.start();
        t1.join();
        t2.join();

        System.out.println(demo.value);
```

上面的代码没有任何同步块，每个线程单独运行后，都会对 value 加 10 万，但执行之后，大概率不会输出 20 万。深层次的原因，我们将使用 javap 命令从字节码层面找一下。

```
void add();
    descriptor: ()V
    flags:
    Code:
      stack=3, locals=1, args_size=1
         0: aload_0
         1: dup
         2: getfield      #2                  // Field value:I
         5: iconst_1
         6: iadd
         7: putfield      #2                  // Field value:I
        10: return
      LineNumberTable:
        line 7: 0
        line 8: 10
      LocalVariableTable:
        Start  Length  Slot  Name   Signature
            0      11     0  this   LJMMDemo;
```

着重看一下 **add** 方法，可以看到一个简单的 **i++** 操作，竟然有这么多的字节码，而它们都是傻乎乎按照“顺序执行”的。当它自己执行的时候不会有什么问题，但是如果放在多线程环境中，执行顺序就变得不可预料了。

![img](assets/CgpOIF5onG-ASh8rAABuZux4V8o900.jpg)

上图展示了这个乱序的过程。线程 A 和线程 B“并发”执行相同的代码块 add，执行的顺序如图中的标号，它们在线程中是有序的（1、2、5 或者 3、4、6），但整体顺序是不可预测的。

线程 A 和 B 各自执行了一次加 1 操作，但在这种场景中，线程 B 的 putfield 指令直接**覆盖**了线程 A 的值，最终 value 的结果是 101。

上面的示例仅仅是字节码层面上的，更加复杂的是，CPU 和内存之间同样存在一致性问题。很多人认为 CPU 是一个计算组件，并没有数据一致性的问题。但事实上，由于内存的发展速度跟不上 CPU 的更新，在 CPU 和内存之间，存在着多层的高速缓存。

原因就是由于多核所引起的，这些高速缓存，往往会有多层。如果一个线程的时间片跨越了多个 CPU，那么同样存在同步的问题。

另外，在执行过程中，CPU 可能也会对输入的代码进行乱序执行优化，Java 虚拟机的即时编译器也有类似的指令重排序优化。整个函数的执行步骤就分的更加细致，看起来非常的**碎片化**（比字节码指令要细很多）。

![img](assets/CgpOIF5on1aAHrXyAAErA3GeoZc492.png)

**不管是字节码的原因，还是硬件的原因，在粗粒度上简化来看，比较浅显且明显的因素，那就是线程 add 方法的操作并不是原子性的。**

为了解决这个问题，我们可以在 add 方法上添加 synchronized 关键字，它不仅保证了内存上的同步，而且还保证了 CPU 的同步。这个时候，各个线程只能排队进入 add 方法，我们也能够得到期望的结果 102。

```
synchronized void add() {
    value++;
}
```

![img](assets/CgpOIF5onHCAZexGAAB54PXjqm0171.jpg)

讲到这里，Java 的内存模型就呼之欲出了。JMM 是一个抽象的概念，它描述了一系列的规则或者规范，用来解决多线程的共享变量问题，比如 volatile、synchronized 等关键字就是围绕 JMM 的语法。这里所说的变量，包括实例字段、静态字段，但不包括局部变量和方法参数，因为后者是线程私有的，不存在竞争问题。

JVM 试图定义一种统一的内存模型，能将各种底层硬件，以及操作系统的内存访问差异进行封装，使 Java 程序在不同硬件及操作系统上都能达到相同的并发效果。

## JMM 的结构

JMM 分为主存储器（Main Memory）和工作存储器（Working Memory）两种。

- 主存储器是实例位置所在的区域，所有的实例都存在于主存储器内。比如，实例所拥有的字段即位于主存储器内，主存储器是所有的线程所共享的。
- 工作存储器是线程所拥有的作业区，每个线程都有其专用的工作存储器。工作存储器存有**主存储器**中必要部分的拷贝，称之为工作拷贝（Working Copy）。

在这个模型中，线程无法对主存储器**直接**进行操作。如下图，线程 A 想要和线程 B 通信，只能通过主存进行交换。

![img](assets/Cgq2xl5onHCAAcYVAACpkPY4wyE593.png)

那这些内存区域都是在哪存储的呢？如果非要有个对应的话，你可以认为主存中的内容是 Java 堆中的对象，而工作内存对应的是虚拟机栈中的内容。但实际上，主内存也可能存在于高速缓存，或者 CPU 的寄存器上；工作内存也可能存在于硬件内存中，我们不用太纠结具体的存储位置。

## 8 个 Action

### 操作类型

为了支持 JMM，Java 定义了 8 种原子操作（Action），用来控制主存与工作内存之间的交互。

（1）**read**（读取）作用于主内存，它把变量从主内存传动到线程的工作内存中，供后面的 load 动作使用。

（2）**load**（载入）作用于工作内存，它把 read 操作的值放入到工作内存中的变量副本中。

（3）**store**（存储）作用于工作内存，它把工作内存中的一个变量传送给主内存中，以备随后的 write 操作使用。

（4）**write** （写入）作用于主内存，它把 store 传送值放到主内存中的变量中。

（5）**use**（使用）作用于工作内存，它把工作内存中的值传递给执行引擎，每当虚拟机遇到一个需要使用这个变量的指令时，将会执行这个动作。

（6）**assign**（赋值）作用于工作内存，它把从执行引擎获取的值赋值给工作内存中的变量，每当虚拟机遇到一个给变量赋值的指令时，执行该操作。

（7）**lock**（锁定）作用于主内存，把变量标记为线程独占状态。

（8）**unlock**（解锁）作用于主内存，它将释放独占状态。

![img](assets/CgpOIF5onHCAXFzbAADGGN8aPCY990.png)

如上图所示，把一个变量从主内存复制到工作内存，就要顺序执行 read 和 load；而把变量从工作内存同步回主内存，就要顺序执行 store 和 write 操作。

### 三大特征

**（1）原子性**

JMM 保证了 read、load、assign、use、store 和 write 六个操作具有原子性，可以认为除了 long 和 double 类型以外，对其他基本数据类型所对应的内存单元的访问读写都是原子的。

如果想要一个颗粒度更大的原子性保证，就可以使用 lock 和 unlock 这两个操作。

**（2）可见性**

可见性是指当一个线程修改了共享变量的值，其他线程也能立即感知到这种变化。

我们从前面的图中可以看到，要保证这种效果，需要经历多次操作。一个线程对变量的修改，需要先同步给主内存，赶在另外一个线程的读取之前刷新变量值。

volatile、synchronized、final 和锁，都是保证可见性的方式。

这里要着重提一下 volatile，因为它的特点最显著。使用了 volatile 关键字的变量，每当变量的值有变动时，都会把更改立即同步到主内存中；而如果某个线程想要使用这个变量，则先要从主存中刷新到工作内存上，这样就确保了变量的可见性。

而锁和同步关键字就比较好理解一些，它是把更多个操作强制转化为原子化的过程。由于只有一把锁，变量的可见性就更容易保证。

**（3）有序性**

Java 程序很有意思，从上面的 add 操作可以看出，如果在线程中观察，则所有的操作都是有序的；而如果在另一个线程中观察，则所有的操作都是无序的。

除了多线程这种无序性的观测，无序的产生还来源于**指令重排**。

指令重排序是 JVM 为了优化指令，来提高程序运行效率的，在不影响单线程程序执行结果的前提下，按照一定的规则进行指令优化。在某些情况下，这种优化会带来一些执行的逻辑问题，在并发执行的情况下，按照不同的逻辑会得到不同的结果。

我们可以看一下 Java 语言中默认的一些“有序”行为，也就是**先行发生**（**happens-before）**原则，这些可能在写代码的时候没有感知，因为它是一种默认行为。

先行发生是一个非常重要的概念，如果操作 A 先行发生于操作 B，那么操作 A 产生的影响能够被操作 B 感知到。

下面的原则是**《Java 并发编程实践》**这本书中对一些法则的描述。

- **程序次序：**一个线程内，按照代码顺序，写在前面的操作先行发生于写在后面的操作。
- **监视器锁定：**unLock 操作先行发生于后面对同一个锁的 lock 操作。
- **volatile：**对一个变量的写操作先行发生于后面对这个变量的读操作。
- **传递规则：**如果操作 A 先行发生于操作 B，而操作 B 又先行发生于操作 C，则可以得出操作 A 先行发生于操作 C。
- **线程启动：**对线程 start() 的操作先行发生于线程内的任何操作。
- **线程中断：**对线程 interrupt() 的调用先行发生于线程代码中检测到中断事件的发生，可以通过 Thread.interrupted() 方法检测是否发生中断。
- **线程终结规则：**线程中的所有操作先行发生于检测到线程终止，可以通过 Thread.join()、Thread.isAlive() 的返回值检测线程是否已经终止。
- **对象终结规则：**一个对象的初始化完成先行发生于它的 finalize() 方法的开始。

### 内存屏障

那我们上面提到这么多规则和特性，是靠什么保证的呢？

内存屏障（Memory Barrier）用于控制在特定条件下的重排序和内存可见性问题。JMM 内存屏障可分为读屏障和写屏障，Java 的内存屏障实际上也是上述两种的组合，完成一系列的屏障和数据同步功能。Java 编译器在生成字节码时，会在执行指令序列的适当位置插入内存屏障来限制处理器的重排序。

下面介绍一下这些组合。

**Load-Load Barriers**

保证 load1 数据的装载优先于 load2 以及所有后续装载指令的装载。对于 Load Barrier 来说，在指令前插入 Load Barrier，可以让高速缓存中的数据失效，强制重新从主内存加载数据。

```
load1
LoadLoad
load2
```

**Load-Store Barriers**

保证 load1 数据装载优先于 store2 以及后续的存储指令刷新到内存。

```
load1
LoadStore
store2
```

**Store-Store Barriers**

保证 store1 数据对其他处理器可见，优先于 store2 以及所有后续存储指令的存储。对于 Store Barrier 来说，在指令后插入 Store Barrier，能让写入缓存中的最新数据更新写入主内存，让其他线程可见。

```
store1
StoreStore
store
```

**Store-Load Barriers**

在 Load2 及后续所有读取操作执行前，保证 Store1 的写入对所有处理器可见。这条内存屏障指令是一个全能型的屏障，它同时具有其他 3 条屏障的效果，而且它的开销也是四种屏障中最大的一个。

```
store1
StoreLoad
load2
```

## 小结

好了，到这里我们已经简要地介绍完了 JMM 相关的知识点。前面提到过，“请谈一下 Java 的内存模型”这个面试题非常容易被误解，甚至很多面试官自己也不清楚这个概念。其实，如果我们把 JMM 叫作“Java 的并发内存模型”，会更容易理解。

这个时候，可以和面试官确认一下，问的是 Java 内存布局，还是和多线程相关的 JMM，如果不是 JMM，你就需要回答一下第 02 课时的相关知识了。

JMM 可以说是 Java 并发的基础，它的定义将直接影响多线程实现的机制，如果你想要深入了解多线程并发中的相关问题现象，对 JMM 的深入研究是必不可少的。
  